\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{
	\textsf{26 июля, вечер / 27 июля, вечер} \\
	\textsf{решение/разбор задач}
}

\fancyhead[C]{\textsf{9-1}}


\fancyhead[R]{
	\textsf{Люлина, Барыгин / Конаныхин, Барыгин} \\
    \textsf{термодинамика}
}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}
\graphicspath{ {parts/9/days/pics/} }

\task{а. Какая нужна вынуждающая сила, чтобы осциллятор массы $m$ с коэффициентом затухания $\gamma$ начал совершать гармонические колебания с собственной частотой $\omega_0$ по закону $x = A \cos (\omega_0 t - \varphi)$?\\
б. Амплитуда вынуждающей силы равна $F_0$, ее частота $\omega= \omega_0$. Определите амплитуду вынужденных колебаний. Во сколько раз она больше отклонения осциллятора при действии постоянной силы $F_0$?}
\taskpic{В лаборатории у экспериментатора Глюка были электронагреватель с мешалкой, термостат и два тонкостенных химических стакана, линейные размеры которых отличались в 2 раза (толщина стенок стаканов одинакова). В термостате поддерживалась постоянная температура $t_1 = 20 ^{\circ}$C. Глюк решил исследовать, как зависит температура жидкости в стакане от времени (мешалка нужна для быстрого выравнивания температуры по всему объёму стакана).\\
Сначала он использовал стакан меньшего размера, который заполнил исследуемой жидкостью при температуре  $t_1 = 20 ^{\circ}$C и поместил в термостат. Включив электронагреватель, Глюк обнаружил, что за первые $\tau_1 = 10$ с система нагрелась на $\Delta t_1 = 1 ^{\circ} $С. Спустя продолжительное время температура жидкости установилась на отметке $t_2 = 40 ^{\circ} $С.\\
Во втором эксперименте он взял больший стакан, заполнил его той же жидкостью, нагретой до температуры $t_3 = 35 ^{\circ}$С, и включил тот же нагреватель в сеть. Через некоторое время $\tau_2$ он с удивлением обнаружил, что температура содержимого в стакане понизилась на $\Delta t_2 = 0{,}5 ^{\circ} $С.\\
Считайте, что теплоёмкость стаканов мала по сравнению с теплоёмкостью содержащейся в них жидкости.\\
1. Найдите температуру $t_4$, которая установится в стакане спустя продолжительное время.\\
2. Вычислите время $\tau_2$.\\
Примечание. Известно, что поток энергии проходящий через слой вещества (стенки стакана) в единицу времени, прямо пропорционален разнице температур на границах слоя и площади поверхности слоя.}{\includegraphics[width=35mm]{the1}}

\taskpic{Имеется два теплоизолированных сосуда с водой. Теплоёмкость всей массы воды в первом сосуде $c_1$, её температура $t_1$. Теплоёмкость и температура воды во втором сосуде равны соответственно $c_2$ и $t_2$. Во втором сосуде кроме воды находится брусок, теплоёмкость которого равна $c$. Брусок вынимают из второго сосуда и погружают в первый сосуд. После установления теплового равновесия брусок возвращают во второй сосуд. Соотношение между теплоёмкостями: $c_1 : c_2 : c = 4 : 5 : 1$. Пренебрегая теплообменом с окружающими телами, определите:\\
1. Какое минимальное количество $n$ таких циклов нужно сделать, чтобы разность температур $(t_2 - t_1)_n$ уменьшилась не менее, чем в $N = 25$ раз?\\
2. Какая температура воды установится в сосудах после очень большого числа циклов?}{\includegraphics[width=35mm]{the2}}
\taskpic{Имеются два сосуда. В первом из них находится кипящая вода ($t_1 = 100 ^{\circ}$C). Во втором теплоизолированном сосуде находится смесь воды и льда ($t_2 = 0 ^{\circ}$C). Сосуды соединены металлическим стержнем длиной $L = 50$ см, по которому тепловая энергия от кипящей воды передаётся тающему льду. Стержень не теплоизолирован, и поэтому часть тепловой энергии рассеивается в окружающее пространство. Стрелками на рисунке указаны направления тепловых потоков. На приведённом графике показано распределение температуры вдоль стержня.\\
1. Определите графически, какая доля тепловой энергии, поступающей в левый конец стержня от сосуда с кипящей водой, рассеивается в окружающее пространство.\\
2. Во сколько раз быстрее растает весь лёд во втором сосуде, если поверхность стержня покрыть теплоизолирующим слоем?\\
Примечание. Тепловой поток через слой вещества толщиной $\Delta x$ пропорционален разности температур $\Delta t$ между поверхностями, ограничивающими слой, и обратно пропорционален толщине: $\Delta Q \sim \Delta t / {\Delta x}$.}{\includegraphics[width=35mm]{the3}}
\vspace{5mm}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{the4}
\end{center}
\taskpic{В Земле прорыт прямой тоннель, не проходящий через ее центр. Определите время движения поезда с выключенными двигателями по такому тоннелю, если влиянием вращения Земли на движение поезда и трением пренебречь.}{\includegraphics[width=25mm]{the8}}
\taskpic{Найдите отношение частот колебаний молекулы Н$_2$ и молекулы HD (D --- атом дейтерия).\\
Примечание: дейтерий --- изотоп водорода, обладающий такими же химическими свойствами, как обычный водород, но вдвое большей массой атома.}{\includegraphics[width=20mm]{the9}}
\taskpic{К муфте массы $m$, надетой на гладкую горизонтальную неподвижную спицу, привязана нить, перекинутая через блок, находящийся на расстоянии $l$ от спицы. На другом конце нити привязан груз массы $M$. При колебаниях муфты изменением натяжения нити из-за колебаний груза можно пренебречь. Найдите частоту колебаний муфты и частоту колебаний груза.}{\includegraphics[width=35mm]{the10}}

\vspace{0.5cm}

\textbf{\Large Сканы работ:}



\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: